<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>笔记 on cake918小屋</title>
    <link>https://www.yangwenchao.com/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 笔记 on cake918小屋</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.yangwenchao.com/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>世说新语其一</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-03-29-shishuoxinyu/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-03-29-shishuoxinyu/</guid>
      <description>世说新语其一 以数言而成文，记人录事，可略世风时俗，可仰英姿雅望。其间多有典闻名播于民间，亦有概其要而成其语者，溯其源而知其本，考较蒙正，不亦乐哉！
一、雅句妙词 美文  郭林宗：叔度如汪汪万顷之陂，澄之不清，扰之不浊，其器深广，难测量也！ 陈季方：吾家君譬如桂树生泰山之阿，上有万仞之高，下有不测之深；上为甘露所沾，下为源泉所润。当斯之时，桂树焉知泰山之高，渊泉之深！不知有功德与无也！ 殷仲堪：勿以我受任方州，云我豁平昔时意，今吾处之不易。贫者，士之常，焉得登枝而捐其本！ 庞士元：仆生出边垂，寡见大义。若不一叩洪钟、伐雷鼓，则不识其音响也。 李喜：先公以礼见待，故得以礼进退。明公以法见绳，喜畏法而至耳。  好词  高标，伟仪，清格， 哀悔骨立 身无长物 颠倒衣裳 狷介之士 滓秽，清虚  二、生言僻字 陂（bei1）：湖泊 濬（jun4）：同 浚 羖（gu3）：黑色公羊 剡（shan4）： 褚（chu3）： 惙（chuo3）：
三、故典旧闻  徐孺子下陈蕃（陈著）之榻 ——席不暇暖 元方难为兄，季方难为弟：难兄难弟，两人都优秀，给对方有压力 管宁、华歆共园中锄菜，见地有片金，管挥锄与瓦石不异，华捉而掷去之。又尝同席读书，有乘轩冕过门者，宁读如故，歆废书出看。宁割席分坐曰：子非吾友也！——割席断交 郗公含饭 无羖大夫：百里奚 “吾有车而使人不敢借，何以车为！”遂焚之。 孔融：韪曰：“小时了了，大未必佳。”文举曰：“想君小时，必当了了。” 孔融被收，中外惶怖。时融儿大者九岁，小者八岁，二儿故琢钉戏，了无遽容。融谓使者曰：“翼罪止于身0，二儿可得全不？”儿徐进曰：“大人岂见覆巢之下复有完卵乎？”寻亦收至。 箕（ji）山之志：隐居 满奋：臣犹吴牛，见月而喘。——吴牛喘月，水牛怕热，太阳晒到就喘息，看到月亮以为是太阳，心生害怕，也就会喘。 黍离之痛  四、慨而叹之 一叹 古人之称，有以名称，有以字称，有以治所称，有以爵禄称，或仅以公称。 其中以治所称之者，有陈太丘，王安丰，殷荆州 以爵禄称之者，有嵇中散，王太保，祖光禄，王丞相，桓常侍，谢太傅 以公称之者，裴令公，郗公，庾公
二叹 名多为单字，字多为双字，录有名字之人。（不录司马）
 陈仲举（陈著），徐孺子（徐稚），周子居（周乘），黄叔度（黄宪），郭林宗（郭泰），袁奉高（袁阆），李元礼（李膺），钟皓，荀巨伯，华歆（华子鱼），管宁，王朗，张华，王祥（王休征，王太保），和峤，裴楷（裴叔则，裴令公），王浑（王戎之父），刘道真，王平子（王澄），胡毋彦国（胡毋辅之），郗迈，周翼，顾彦先（顾荣，顾骠骑），祖士言（祖纳，祖光禄），王平北，周镇，邓伯道（邓攸），桓茂伦（桓彝，桓常侍），庾元规（庾亮，庾公），阮思旷（阮裕，阮光禄），褚季野（褚裒），刘真长（刘惔tan2，刘尹），范宣子（范宜），韩康伯（韩伯，韩豫章），殷仲堪（殷荆州），杨广，殷伯通（殷觊），罗企生（罗宗伯），嵇绍（嵇康之子），王孝伯（王恭），王大，陈遗，孔安国（孔仆射），吴道助，吴附子，边文礼（边让），孔文举（孔融），陈韪，弥衡，庞士元（庞统），司马德操，缪袭，何平叔（何宴），赵景真，李喜，邓艾，满奋，周伯仁（周颚），卫叔宝（卫玠，卫洗马），顾君孝（顾和，顾司空），贺彦先（贺循），刘赵石（刘琨），温太真（温峤），郗鉴（郗太尉，郗公），周锴（周仆射），挚瞻，孔君平（孔坦，孔廷尉），孔沈 兄弟：谢奕，谢安（谢太傅，谢公），蔡叔开（蔡洪），王夷甫，张茂先，王武子（王济），孙子荆（孙楚），乐令，陆士衡（陆机），崔豹（崔正熊） 父：荀季和（荀淑，荀朗陵） 子（八龙）：荀叔慈，荀慈明等；孙：荀文若 父：陈仲弓（陈寔，陈太丘） 子：陈元方，陈季方，孙：陈长文，陈孝先， 父：王茂弘（王导，王丞相，王公） 子：王长豫（王悦），王敬豫（王恬） 兄弟：王敦（大将军，），王含 父：王茂和（王愉，王仆射） 子：王彦猷（王绥） 父：王羲之 子：王子敬（王献之）， 父：桓温 子：桓敬道（桓玄，桓南郡） 父：钟繇 子：钟毓，钟会 父：诸葛诞 子：诸葛仲思（诸葛靓） 父：谢琨 子：谢仁祖（谢尚） 孙皓 竹林七贤：阮咸，阮嗣宗（阮籍），王濬冲（王戎，王安丰），嵇叔夜（嵇康，嵇中散），山巨源（山涛），向子期（向秀） 建安七子：刘公干（刘桢 ） 释氏：竺法深（深公），高坐道人，佛图澄，支道林（林公）  三叹  华歆此人，虽好权势，贪富贵，而德行亦佳，故克己管宁为上，济世华歆尤佳！ 王导，王敦，同为兄弟，荣登贵胄，然一者乱世忠臣，一者治世奸臣，德去远矣！  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>菜根谭</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-03-21-caigentan/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-03-21-caigentan/</guid>
      <description>菜根谭 明代洪应明所编，篇幅短小，以言为文，致意而止，不做赘言。然言近旨深，意境悠远，精辟入里，发人心聩，令读者醍醐灌顶，回味不绝！
一、雅句妙词 美文  岁月本长，而忙着自促；天地本宽，而卑者自隘；风花雪月本闲，而老攘者自冗。 会心处不必在远，翳然林木，便自有濠濮间想也；觉鸟兽禽鱼，自来亲人。 松涧边，携杖独行，立处云生破衲；竹窗下枕书高卧，觉时月侵寒战毡。 隐逸林中无荣辱，道义路上无炎凉。 嗜寂者，观白云幽石而通玄；趋荣者，见清歌妙舞而忘倦。惟自得之士，无喧寂，无荣枯，无往非自适之天。 孤云出岫，去留一无所系；朗境悬空，静噪两不相干。 宠辱不惊，闲看庭前花开花落；去留无意，漫随天外云卷云舒。 芦花被下，卧雪眠云，保全得一窝夜气；竹叶杯中，吟风弄月，躲离了万丈红尘。 竹篱下忽闻犬吠鸡鸣，恍似云中世界；芸窗中雅听蝉吟鸦噪，方知静里乾坤。 徜徉于山林泉石之间，而尘心渐息；夷犹于诗书图画之内，而俗气潜消。 昔日所云我，而今却是伊，不知今日我，又属后来谁？——不可执着于我 帘栊高敞，看青山绿水吞吐云烟，识乾坤之自在；竹树扶疏，任乳燕鸣鸠送迎时序，知物我之两忘。 竹影扫阶尘不动，月轮穿沼水无痕。 水流任急境常静，花落虽频意自闲。 狐眠败砌，兔走荒台，尽是当年歌舞之地；露冷黄花，烟迷衰草，悉属旧时争战之场。盛衰何常，强弱安在，念此，令人心灰。 试思未生之前有何象貌，又四既死之后作何景色，则万念灰冷，一性寂然；自可超物外，游象先。 登高使人心旷，临流使人意远；读书于雨雪之夜，使人神清；舒啸于丘阜之巅，使人兴迈。 人心多从动处失真。若一念不生，澄然静坐，云兴而悠然共逝，雨滴而泠然俱清，鸟啼而欣然有会，花落而潇然自得。何地非真境，何物无真机？ 欲识永明旨，门前一湖水；日照光明至，风来波浪兴。——适万物之性 此心常看得圆满，天下自无缺陷之世界；此心常放得宽平，天下自无险侧之人情。 天地有万古，此身不再得；人生只百年，此日最易过。幸生其间者，不可不知有生之乐，亦不可不怀虚生之忧。 山之高峻处无木，而溪谷回环则草木丛深；水之湍急处无鱼，而源潭停蓄则鱼鳖聚集。  好词  钓者有杀意，弈人有争心 盆池足烟霞，蓬屋得风月 山河大地属微尘，血肉身躯归泡影 石火光中争长短，蜗牛角上较雌雄 延促由一念，宽窄系寸心 虽味如嚼蜡，而甘之如饴 如汤沃雪 素琴横月，短笛吟风 草之静秀者为英，兽之拔群者为雄！ 为鼠常留饭，怜蛾不点灯 肩鸿任钜  对仗  静夜钟声，澄潭月影 秋空霁海，石室丹丘 漏尽烛残，香销茗冷 岩栖穴处，枕流漱湍 焚香，煮茗 栖恬守逸 羝羊触籓，骑虎难下 蔬粝，藜羹 托身，寄骸  二、生言僻字  僭（jian4）：越 罣（gua4）：挂 愆（qian1）：忧 剀（kai3）：符合事实 憧憧（chong1）：来往不定  三、故典旧闻  丹丘：海外神仙地 北邙：指墓地 终南捷径 竿牍：书信  四、慨而叹之 一叹  外物扰扰，俗事纷纷，以我心静之，转之，至于物我合一，而后物我两忘；返璞归真，最后见真我真物。 筵席必散，但尽欢娱，后事难料，行乐当下耳。 做事当适可而止，为欢则意尽乃息，身后之时，一切寂然，何不超脱！ 人生之意义：留的身后名； 人生不朽之法：立德，立功，立言； 不限于私我，不囿于形骸，我即万物，万物即我，我同微尘，微尘同我！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>唐摭言</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-03-08-tangzhiyan/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-03-08-tangzhiyan/</guid>
      <description>唐摭言
五代王定保撰写，载唐代科举规制，述诸辈遗闻轶事。可观古之任选之法，可知旧时科考之习。究其片言只语，简而录之，供来日考校取材，并饷同好之耳目。
一、雅句妙词 美文  生而知之者，性也；学而知之者，习也。——心学之习而见性也。 何必与夫时俗之人同得失忧喜而动乎心？ 后来者不可期，安知其读吾词而不知吾心之所存乎？——以文存心，然终不可存人也！ 仆之困穷，如君之往昔；君之未遇，似仆之今朝。 不怨天，不尤人，下学而上达。——语出论语 神龙已来，杏园宴后，皆于慈恩寺塔下提名，同年中推一善书者纪之。他时有将相，则朱书之。及第后知闻，或遇未及第时题名处，则为添“前”字。 谬持文柄得时贤，粉署清华次第迁。昔岁策名皆健笔，今朝称职并同年。各怀器业宁推让，俱上青霄岂后先。何事老来犹赋咏，欲将酬和永留传。——裴公 银缸斜背解鸣铛，小语偷声贺玉郎。从此不知兰麝贵，夜来新惹桂枝香。——裴思谦 呜呼茂挺，平生相知，情体如一；岁月之别，俄成古今。天乎丧予，此痛何极！华衅罚深重，艰难所钟，殊方永慕，触目号裂，途穷易感，况哭故人。以足下才为挺生，名盖天下，道孤命屈，沦厄终身。避乱全絜，忠也；冒危迁祔，孝也。有王佐之才，先师之训，而殁于道路，何负于天乎？痛哉！华畴昔之岁，幸忝周旋，足下不弃愚劣，一言契合，古称管鲍，今则萧李，有过必规，无文不讲。知名当世，实类无人，循环往复，何日忘此！存实等泣血千里，羁旅相依；闻其一哀，心骨皆断。夫痛之至者，言不能宣，虽欲寄词，祗益填塞。茂挺，君其降灵，尚享！——李华祭萧颖士文 于菟猎食，非求尺璧之珍；鶢鶋避风，不望洪钟之乐。 芳林十哲（今记得者八人）——十哲之名，可谓大矣！然仅百年，十哲亦只存八人之名，而千年之后，淼淼人海，更余几人？ 刘子振，蒲人也，颇富学业，而不知大体，尤好陵轹同道，诋讦公卿。不耻干索州县，稍不如意，立志寒暑，以至就试明庭，稠人广众，罕有与之谈者。居守刘公主文岁，患举子纳卷繁多，榜云纳卷不得过三轴。子振纳四十轴，因之大掇凶誉。子振非不自知，盖不能抑压耳。 矧乃时之不来，命或多蹇。善恶蔽于反己，得失幸于尤人。——人之成败，时也，命也！ 昆仑水色九般流，饮即神仙憩即休。敢恨守株曾失意，始知缘木更难求。鸰原谩欲均余力，鹤发那堪问旧游！遥望北辰当上国，羡君归棹五诸侯。——罗隐 段维，性嗜煎饼，尝为文会，煎饼才熟，而一韵赋成。 潘纬十年吟古镜，何涓一夜赋潇湘——古镜不存，潇湘安在？不论十年和一夜，皆不传也！ 大风吹海，海波沦涟，涵为子文，无隅无边。长松倚雪，枯枝半折，挺为子文，直上巓绝。风下霜晴，寒钟自声，发为子文，铿锵杳清。武陵深阗（tian2），川长昼白，间为子文，渺茫岑寂。豕突鲸狂，其来莫当。云沉鸟没，其去倏忽。腻若凝脂，软于无骨。霏漠漠，澹涓涓，春融冶，秋鲜妍，触即碎，潭下月，拭不灭，玉上烟。——陆龟蒙墓志 浩然奉诏，拜舞念诗云：“北阙休上书，南山归敝庐。不才明主弃，多病故人疏。”上闻之怃然，曰：“朕未曾弃人，自是卿不求进，奈何反有此作！”因命放归南山，终身不仕。——作的一手好死 千里江山陪骥尾，五更风水失龙鳞。昨夜浣花溪上雨，绿杨芳草属何人！——张曙 天下不可问，人欲奚为！然则同时郎官及余亲故，自仆贬黜之后，亡者三十余人，皆负声华，岂无知己？不与年寿，相次殁于泉扃。有若范宣城等，就中深密，最与追从，亦思题篇，匪朝即夕，索然皆尽，非恸而谁！不奈吾侪多从鬼录，独求荣进，实愧无厌，向前借誉，于公是谬。自顷探释氏苦空之说，览庄生齐物之言，宠辱何殊，喜愠无别。希求速进者，未必以前有；永甘弃废者，未必以后无。倚伏难知，吉凶何定！朝荣暮落，始富终贫。范卷篑而后荣，邓赐钱而饿死。当黥而贵，折臂犹亨，翻覆何定！波澜飘飘，风雨任运推转，何必越性干祈？但以邺城最当官路，使命来往，宾客纵横，马少憩鞍，人当倒屣；俸禄供币，盖不足云，筋力渐衰，故难堪也。傥少乖阻，即起憾辞，诚兼济之义存，若屡空而理在。加以物务牵率，形役徒劳，幸有田园在于河内，控带泉石，交映林亭，密尔太行，尤丰药物。素书数千卷，足览古今；子侄五六人，薄闲诗赋。兼令佐酒，何处生愁？更引围棋，别成招隐。风来北牗，月出东岑，往往观鱼，时时梦蝶，唯开一径，懒问四邻。潘岳于是闲栖，粱竦由是罢叹。行将谢病，自此归耕。倘不遂微诚，明神是殛！远陈本末之事，庶体行藏之心。秋中渐凉，惟纳休谧！出处方异，会合无期，愿以加餐，匪唯长忆。——张楚与达奚侍郎书节选 王适侍御，元和初，举贤良方正，直言极谏科，太直见黜！——笑煞人也！ 长乐坡前逢杜甫，头戴笠子日卓午。借问形容何瘦生？祗为从来学诗苦。——李白戏杜甫诗 高涣者，锴之子也，久举不第。或谑之曰：“一百二十个蜣螂，推一个屎块不上”（盖高氏三榜，每榜四十人）——何不说，高锴公正无私！  好词  耳临清渭洗，心向白云闲 玉石不分，薰莸错杂 巨鳌赑屃，首冠蓬山 叨承恩顾，铭心在骨 忝沐深恩，喜陪诸彦 物态浇漓：沉于俗事 同源异派：同气连枝 神质瑰秀 叨承恩顾，忝蒙垂顾，承蒙眷顾，辛忝成名，忝沐深恩，既承嘉惠，偏承眷顾，久蒙提携 山河契阔，世事乖阻 菜色相看 幕天席地 道阻且长，音尘寂蔑 袍似烂银文似锦 药杵声中捣残梦，茶铛影里煮孤灯——李洞 人生如云在须臾，何乃自苦七尺躯——赵牧 眼前俗物关情少，醉后青山入意多——姚岩杰 想应百年后，人世更悠悠——胡玢 扫地树留影，拂床琴有声——李涛 辞藻富赡 冠绝一时，天下仰风 操觚（gu1）染翰 妍丽，遒健，清丽，绵致 斗筲（shao1）之资 丽句清辞，遍在时人之口；衔冤抱恨，竟为冥路之尘 微云淡河汉，疏雨滴梧桐——孟浩然 横海殊量，干霄伟材，雄笔丽藻，独步当时，峻节清心，高迈流俗 分若芝兰，坚若胶漆  对仗  考，察，观，校，知，究，视 录，编，记，载，述 览，读，阅 忘，遗，失，丢，没，不存 焚，烬 殂，殁 遇，遘，罹 同僚，同门， 庠序，乡闾 公卿，膏粱，纨绔，冠冕，锦衣，貂裘，紫绶， 状元及第，金榜题名 及第，登科，折桂，穿杨 紫陌寻春，青云得路 判若云泥，天壤之别 萧容艾芳，兰催桂折 衔，怀 阁下，麾下，足下 布衣，黎民，苍生，百姓，父老 四海之望，苍生所盼 柳营，兰署 蓬山，凤池，寰瀛 绛帐，银钩，锦被，玉枕，香衾，茵毯，翠帘，珠箔，罗帐，绛被，罗帐 薰莸错杂，稂莠不齐 林栖谷隐，枕石漱湍 蔬粝，藜羹 拊膺，扼腕，捶手，顿足 高轩敞庑，广厦巍廊 忧戚，悲恸 逆旅，羁旅 倒囊济之，倾囊相助 峻德，伟望 形质，状貌 垂誉千载，流芳百世 援毫而就，数刻而成 染瘴缠疴 掖垣践履，慈恩提红，南院上榜 蓬门，陋巷，棘篱  二、生言僻字  恚（hui4）：愤，恨，怨 繇（you2）：自，从 觇（chan1）：偷看 绐（dai4）：疑惑 夐（xuan4）：求 旃（zhan1）：之 棨（qi1）： 瘗（yi4）：埋 慝（te4）：邪恶 讦（jie2）： 讧（hong4）： 舁（yu2）：抬 沃（wo2）：浇 燠（yu4）：热  三、故典旧闻  明经：三十老明经，五十少进士 先辈： 同年：同年及第，不论长幼 慈恩提名，曲江会宴 青衿：读书人 捻：十年 纪：十二年 凌轹：欺侮 反初：还俗 临深履薄，赴汤蹈火 瓜李之嫌，薏苡之谤 温庭筠：才名籍甚，罕拘细行，以文为货，识者鄙之 掖垣：皇宫旁垣，代中央部门  四、慨而叹之 一叹 古之礼，规矩虽冗，而得其仪，为事之前，必先为人！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>