<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on cake918小屋</title>
    <link>https://www.yangwenchao.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on cake918小屋</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.yangwenchao.com/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>游塘栖</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-05-30-youtangqi/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2020/2020-05-30-youtangqi/</guid>
      <description>古道人迹稀， 长河舟影无。 举杯江湖远， 落日依塘栖。
 仲夏之初，芒仲未至，沐数据之深恩，借风控之东风，乘跃姐之宝马，游塘栖之古镇。虽以古镇为名，而尽商贾之能。其镇之简，一河贯之，因河而成其街衢；其地之狭，从容信步，可遍历风土人情；其镇之偏，清幽僻静，无喧嚣嘈杂之扰。 值枇杷染黄熟落之际，乡人多荷篮负筐，或席地设摊，或游足吆喝。久闻盛名，而近观其果，则有负所期，上覆者以美观怡人之属，内实之则糜烂干瘪之流。为己仅获数毫之利，于人则伤十载之名，家国之先后，大义之取舍，岂不鉴哉？ 纵观此地景物，唯一可观可叹者，唯古之京杭运河也！龙蟠砥柱，蛙鸣滨渚，春水东逝，泥沙混下，荇藻难辨。江中舟影无踪，江上石桥剥啄，江畔郭璞遗迹。西兴之渡口，塘栖之码头，因之以生，随之以殁。繁华不再，物非人逝，不亦悲夫！隋炀之过，黎民苦之，百姓非之，而后世得其荫庇，盖棺之论，岂可一乎？ ，南以运河，疏之导之，辗转交流，沟通往复；北之长城，截之断之，分疆裂土，掐喉扼颈。一通一堵，其义一也！隔江相望，灯火珊珊，江水粼粼，树影憧憧，必有同地共瞻，同时一眺者，然星辰之杳，两不相见，岂不哀哉？ 故知大千世间，能相遇者能有几人？能相识者能有几人？能相知者又有几人？此中缘分深浅，眼前之人，自当怜惜耳！匆匆之间，已成塘栖之过客；冥冥之中，终是世上之行人！观此时窗外之细雨，润其万物，茵茵翠翠，心亦随之化矣！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游湘湖</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-10-20-youxianghu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-10-20-youxianghu/</guid>
      <description>游湘湖
 国庆得闲，驱蹇驴，载儿女贤妻，往湘湖一游。豪情故老，以西湖比西子，鲜丽而不能掩其媚；衰颓旧翁，将湘湖作村闺，淳朴而不能藏起秀。往来墨客，古今骚人，多有西湖山色褒奖之词，然少见湘湖风景赞美之语。故当今之游客，熙熙攘攘，嘈嘈杂杂，闻苏杭之名，读钱塘之文，慕西湖之景，皆往而察之，踏先人之行迹，觅山水之佳处。
 当今西湖之湖山，以为世间烟火所萦，并俗事凡尘所扰，绝了当年清秀隽永之骨，存了一副脂粉浓艳之皮。特乐政者另寻新址，好游者再辟蹊径，开芦荻之滩，整菰蒲之渚，清菱藻之滨，修菡萏之池，筑杨柳之堤，通幽篁之径，起跨虹之桥，建泊舟之渡。其势小成，不失古味。
 家小四人，拾阶登桥，信步柳岸，闲坐石椅，懒卧绿茵。其余观者，两两三三，错落有序，不益其繁，不减其简，无前拥后堵之忧，少喧闹纷杂之扰。遥想当年，自携佳肴，共暖美酒，席地论道，笑谈古今，兴起而咏，醉罢而眠，月落而返，意犹未尽，其乐逾今百倍！
 佳期匆匆，逗留短促，浮掠湖山，浅尝而止。然碧荷绿柳，白鸥锦鲤，徐徐清风，悠悠细浪，虽不能尽，已得其味矣。另如电光阴，狭短人生，得与妻小共度，方是一大乐事，不虚此行，不虚此时也！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游西湖</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-10-20-youxihu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-10-20-youxihu/</guid>
      <description>十一佳节，举国咸庆，海内同欢，携家人同游西湖，纳秋风之爽朗，享节日之欢愉。乍出门时，阴云如布，方到湖旁，骤雨便至，片刻而止，</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心学偶感二</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-06-30-yangming2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-06-30-yangming2/</guid>
      <description>心学偶感二
困知勉行：知己之不知，学而致知，谨行审之，亦独上高楼之谓也！
学知利行：方入门罢，时或遗之，勤加行之，保其绵远，亦为伊消得人憔悴之谓也！
生知安行：当其熟矣，自然化之，当此是知也，顺心而行即可。未发之中，亦蓦然回首之谓也！
知行合一，相辅而成，行而知之，知而行之！所谓知者，知是物为何物，知何以成其物，知造物者之心！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心学偶感一</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-06-29-yangming1/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-06-29-yangming1/</guid>
      <description>心学偶感一
物无善恶，人无高下，分别在境，取舍由心！
一念正心，心便正矣，格物致知，修其远耳！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社戏</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-05-21-shexi/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-05-21-shexi/</guid>
      <description>搜肠刮肚难成句， 鸡鸣犬吠自成诗。 拼却杯中无限酒， 难醉红尘俗世人。
 共和七十载，岁在己亥年，赖乡间缙绅之能，集村中众人之力，邀梨园之名伶，饷诸老之耳目。出演之地，乃新立之礼堂，位于粼粼碧茶之下，幽幽修竹之侧，白墙红瓦，有画檐以栖飞鸟，高轩敞庑，得广厦以纳亲朋。
 八方之客，闻流言以觅其道，四海之宾，寻陌路以至僻壤。东方初白，两两三三，近于午时，则人潮涌动，络绎不绝兮，携椅插扇而来，川流不息也，骑驴驾车而集。古稀之辈，鹤发拄杖以争其先，耄耋之年，儿女相扶以承其后。肩踵相继塞其道，车马如龙溢于途，前后相呼，上下相应，熟识偶遇，互道家长里短，故知相逢，且话儿女情长。
 礼堂之前，道之两侧，开荒去芜，修颓葺坍，市井商贾，席地而贩，趁隙成摊。野叟老妪，皓首苍髯，不惧熏蒸，充盈礼堂，摇扇成风，呵气成云，人声鼎沸，眼杂耳噪，而其乐兹与此，不是我辈所得知也！锣鼓响处，山谷响雷，唱喏声起，啼莺婉转。粉面翠黛湿桃花，罗襦红袖透玉肌，绿杨修篁且婆娑，沙鸥白鹭共盘旋。依山野村，不意如此之盛，新辟之径，怎料今日之隆。
 星垂月落，流光射于长空；曲终人散，火龙游于狭路。扰扰攘攘，嘈嘈杂杂，芸芸茫茫，浩浩汤汤。片刻之后，灯息人静，唯余田间之叫蛙，草中之鸣螽。
 而一山之隔，乃公墓所在，当此之时，聚众为欢何其乐，不远之日，孤寂长眠谁人哀。清风徐来，寂然悠然，想苏子愀然于吾生之须臾，伯玉怅然于天地之悠悠，右军悲于今昔之同视。忽于门前篱落间，有点点圆叶如豆，原是儿时所种之牵牛，迄今逾三十载矣，其叶犹如初见，然已非彼时之花也！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>采莓</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-05-06-caimei/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-05-06-caimei/</guid>
      <description>沉醉人事春光误， 落红散尽芳菲暮。 忽闻山中采茶语， 洗却浮生半日俗。
 暮春时节，缤纷落尽，无限光景，维余万顷碧波，数声鹈鹊。儿时常与诸朋出没山林之间，其中有野果以娱口腹，但得方言，不能书之，偶拾一二，究其名号，有刺莓、茶泡、乌捻果、金刚藤、野柿子等。而应时之果，非刺莓莫属，当此之际，虽已衰败，捡其残漏，亦足以饷其腹。亦望顽儿可承吾乡野之性，不忘其本也！
 想当年，采果最佳之所，当在竹林之下，遍布于野，果硕累累，然今已做私人苑囿，不复为村人共乐也！另有茶圃之中，蔓延笼覆，虽有摘取之烦，亦有回馈之丰，今亦不存。另近年于废墟穷壤之间，丛簇杂生，采取益烦，收获益薄，今亦化做巍巍礼堂，不复存耳！区区一莓，难得一容身之所，不亦悲夫！
 家父告余：曾于某处山涧中得见此物，可往而察之！吾欣然携子俱往。与道旁危石壁立处，偶得数枚，痴儿已然欢呼雀跃，不能自禁。再往旧时采石场深处寻去，则两侧破衣旧裳，烂柜腐椅充斥其间，触目而心惊，遂回首向道下涧中行去。果于荆棘密布之中，见星星点点之红色浆果，心神为之一振！
 往昔与诸伴游时，有肆意采而食之，则唇肿如香肠者。又有村叟言，蛇好此果而常行其间，慎而往也！另有所谓瘴气者，城中人偶染之，则痛痒难忍，肤起如鳞！然吾生于斯长于斯，此山此木，山间坟丘，林间蛇虫，皆吾旧友，何所畏哉！采撷之时，手足为灌木利刺所伤，肌肤为蚊虫蚁蛛所噬，吾儿亦快哉其间！
 一碗既毕，呼儿归去，答曰：何不前行，道之所在，愿之所存也！甚以为奇，然满溢盈亏之理，功成身退之道，古今几人得之？而于绝境之中寻绝景，维渊明之桃源、东坡之赤壁、介甫之褒禅山、陶庵之湖心亭可与道哉！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>登山</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-01-14-dengshan/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2019/2019-01-14-dengshan/</guid>
      <description>儿时玩伴难再共， 过往岁月不从头。 山顶笑闹诸孩童， 人海浮沉寄余生！
 周末回龙游小憩，趁襁褓闺女酣睡，携妻儿登门前一山，名为火烧冰尖。依山径而上，便入旧时茶圃，当年常共诸玩伴采茶追逐嬉戏其间，然今已化作丘田。另园中之荒冢坟茔，亦皆不存。彼时常于碑刻前戏其香火供奉，实在惭愧，今亦无处可忏悔也！沧海桑田，此之谓也，往日景象唯余脑中片段，而吾子已不可得见，不亦悲夫！
 原之羊肠鸟道，今亦失之，沿人工水渠，曲折而上，妻儿嬉笑相伴，同吾一寻旧踪，亦不快哉！至于山腰，见一步道，尚在修葺，寂寥无人迹。龙盘于山岭苍林间，直入白云深处。拾阶而上，有梨园百亩，花开之时，白如雪海，果熟之日，香笼四野。上行百于步，右侧山麓间，有梅林一片，村人随意取之，以为杨梅之酒，信美味也！
 今之步道，规整有致，取山中佳处以娱远客，信得徒步之乐也。而于我辈，亦失儿时崎岖攀援之野趣耳！忆当时三五同伴，竟日肆意游荡其间，全不顾蛇虫虎豹之类，信可乐也！
 行至一平地，有茅屋一间，昔日为守林人避山间风雨也。而往时，吾亦常与同伴攀爬其间，或扒其倾圮之壁，或断其突兀之垣，而今思之，亦甚惭愧，不知当年之漏室，能谅我等之无知否？
 再行里许，左手有松风阵阵，竹海涛涛，随山风而长啸，同天地以一幽旷；共云鹤而绵杳，却俗事得一时闲。而吾妻亦不经这凛冽，埋脸于围巾之下，吾儿则一路狂奔雀跃，如脱笼之囚兔。
 又至一转弯处，见山涧间有红花数点，卓然挺立，随风逍遥，乃迎春之映山红也！再盘旋而上，火烧冰尖之峰尽在眼前也，然兴至于此，又念家中嗷嗷之幼女，便旋踵而归，山顶之期，且待下回！ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜孤行</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2018/2018-11-12-yexing/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2018/2018-11-12-yexing/</guid>
      <description>夜孤行
夜半细雨潇潇，单骑行于归途，于昏灯冷光间，见二人影，一黑衣，一白裳，伸手相招，似是故人。
衣黑者曰：吾兄弟二人值守此间，近日总逢兄台夜行于此，莫非同道，愿闻大名！
余拱手答曰：非也，非也，芸芸天地间一苍生草芥耳，夜行余此，实为生计也！
白裳者对曰：然人世如此凄苦，不若随吾兄弟二人去地府，比这世间逍遥自在！其处虽为十八层，并非地狱，为世人谬传所误，并无铜烙铁烧，亦非油炸汤镬，乃另一极乐世界也！
对曰：人生在世，喜怒哀乐，日常情也，奔波劳碌，分内事也。有父母可孝，有兄弟可敬，有妻儿可亲，此间足矣，不做非分之想，不言虚妄之语，不求无谓之福！
黑衣者悚身曰：所言是也，人常悲朝露之易逝，伤春花之易凋，叹人生之苦短。而人非朝露，不知朝露之生也无穷；人非春花，不知花容之永存，人之生也短狭，而不知死也长留！
白裳者亦叹曰：世人迷醉，惑于耳目，妄求极乐，实乃南辕北辙耳！
对之：拜服二位高论，醍醐灌顶，平生所为有之见也！
黑白拱手曰：亦叹风采，就此别过，后会有期也！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无心</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2018/2018-11-09-ougan/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2018/2018-11-09-ougan/</guid>
      <description>无心
君之所弃，人之所求，君贱之如敝屣，人视之如珍宝！君得之若等闲，人仰之同登天！
人我殊途，取舍迥异，虽为一物，而势隔云泥，均用一力，然量分霄汉！
其中悬差，不可平也，唯得失之悲欢，其意一也！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我们的路》节选</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2017/2017-06-23-zhaicao/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2017/2017-06-23-zhaicao/</guid>
      <description>《我们的路》节选
 一切都无法预先料定。唯一可以掌握的是眼前所见的，手中所拥有的。当你能念书时，你念书就是；当你能做事时，你做事就是；当你能恋爱时，你再去恋爱；当你能结婚时，你再去结婚。环境不许可时，强求不来；时机来临时，放弃不得。这便是一个人应有的生活哲学！
 ——罗兰</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>摘录</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2017/2017-06-22-zhaicao/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2017/2017-06-22-zhaicao/</guid>
      <description>摘录
既然无处可逃，不如喜悦；既然没有净土，不如清心；既然没有如愿，不如释然。 ——丰子恺</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无心</title>
      <link>https://www.yangwenchao.com/post/life/2017/2017-04-23-ougan/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.yangwenchao.com/post/life/2017/2017-04-23-ougan/</guid>
      <description>无心
每读古人之文字，言之所及，景物自现；语之所出，情怀即和。
赤壁舟中，明月共赏；兰亭席前，今昔同叹。
当其之时，思人怀古；当其往矣，后人吊之。
往者不可招，来者不可及，过眼皆空，总成一梦。 悠悠天地，有限身骸，人之渺小如此，何事参不透？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>